\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ------------------------------------------------------------------
%  Encodage / langue / police
% ------------------------------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[strings]{underscore} % permet les _ litteraux dans le texte/\texttt

% ------------------------------------------------------------------
%  Mise en page
% ------------------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks,bookmarks=true]{hyperref}

% ------------------------------------------------------------------
%  Couleurs
% ------------------------------------------------------------------
\definecolor{cBlock}{HTML}{B00020} % bloquant / critique
\definecolor{cHigh}{HTML}{C75300}  % haute
\definecolor{cMed}{HTML}{8A6D00}   % moyenne
\definecolor{cLow}{HTML}{5A5A5A}   % basse
\definecolor{cOk}{HTML}{2E7D32}    % ok
\definecolor{cAccent}{HTML}{1F4E79}
\definecolor{boxbg}{HTML}{F4F6F8}
\definecolor{rowalt}{HTML}{EEF2F6}
\definecolor{rule}{HTML}{B9C2CC}

% ------------------------------------------------------------------
%  Etiquettes severite / priorite
% ------------------------------------------------------------------
\newcommand{\bloquant}{\textcolor{cBlock}{\textbf{BLOQUANT}}}
\newcommand{\sevHigh}{\textcolor{cHigh}{\textbf{haute}}}
\newcommand{\sevMed}{\textcolor{cMed}{moyenne}}
\newcommand{\sevLow}{\textcolor{cLow}{basse}}
\newcommand{\sevOk}{\textcolor{cOk}{ok}}
\newcommand{\pCrit}{\textcolor{cBlock}{\textbf{critique}}}
\newcommand{\pHigh}{\textcolor{cHigh}{\textbf{haute}}}
\newcommand{\pMed}{\textcolor{cMed}{moyenne}}
\newcommand{\pLow}{\textcolor{cLow}{basse}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\priv}{\textsuperscript{\textcolor{cBlock}{\dag}}}

% ------------------------------------------------------------------
%  En-tete / pied de page
% ------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}
\fancyhead[L]{\small\textcolor{cAccent}{\textbf{Capacity \& Deviation Detection}}}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{cLow}{Diagnostic des donn\'ees}}
\fancyfoot[L]{\small\textcolor{cLow}{RootVG / DataVG --- m\'etadonn\'ees FS}}
\fancyfoot[C]{\small\textcolor{cLow}{Confidentiel --- usage interne}}
\fancyfoot[R]{\small\thepage}

% ------------------------------------------------------------------
%  Style des titres
% ------------------------------------------------------------------
\titleformat{\section}{\color{cAccent}\Large\bfseries}{\thesection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{cAccent}\large\bfseries}{\thesubsection}{0.6em}{}
\setlist{nosep,leftmargin=1.4em}

% ------------------------------------------------------------------
%  Listings (schemas / en-tetes)
% ------------------------------------------------------------------
\lstdefinestyle{schema}{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{rule},
  backgroundcolor=\color{boxbg},
  xleftmargin=4pt,
  xrightmargin=4pt,
  framexleftmargin=2pt,
  literate={;}{{\textcolor{cHigh}{;}}}1
}
\lstset{style=schema}

% ------------------------------------------------------------------
%  Boite callout simple
% ------------------------------------------------------------------
\newcommand{\callout}[2]{%
  \begin{center}
  \fcolorbox{rule}{boxbg}{%
    \begin{minipage}{0.96\linewidth}
    \textbf{\textcolor{cAccent}{#1}}\\[2pt]#2
    \end{minipage}}
  \end{center}}

% ------------------------------------------------------------------
%  Largeurs de colonnes reutilisables
% ------------------------------------------------------------------
\newcolumntype{C}{>{\ttfamily\footnotesize\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}}
\newcolumntype{T}{>{\footnotesize\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}}
\newcolumntype{P}{>{\footnotesize\centering\arraybackslash}p{1.3cm}}
\newcolumntype{O}{>{\footnotesize\centering\arraybackslash}p{1.1cm}}
\newcolumntype{F}{>{\footnotesize\raggedright\arraybackslash}p{7.6cm}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}

% ==================================================================
\begin{document}
% ==================================================================

\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{2.2cm}
{\color{cAccent}\rule{\linewidth}{1.4pt}}\\[0.5cm]
{\Huge\bfseries\color{cAccent} Diagnostic des donn\'ees}\\[0.35cm]
{\LARGE Gestion de capacit\'e \& d\'etection de d\'eviations}\\[0.2cm]
{\large Syst\`emes de fichiers --- RootVG / DataVG (AIX \& Linux)}\\[0.4cm]
{\color{cAccent}\rule{\linewidth}{1.4pt}}\\[1.2cm]

\begin{minipage}{0.85\linewidth}
\centering\itshape
\'Etat des lieux du jeu de donn\'ees actuel (\code{data.csv}, en-t\^ete seul),
de sa capacit\'e \`a r\'epondre aux cinq objectifs du projet, des champs manquants,
et du sch\'ema cible recommand\'e pour la collecte par playbooks Ansible / agents IA.
\end{minipage}\\[1.6cm]

\begin{tabular}{rl}
\textbf{Objet} & Analyse d'ad\'equation donn\'ees $\leftrightarrow$ objectifs\\
\textbf{P\'erim\`etre} & M\'etadonn\'ees FS/VG non sensibles, $\geq$~500 serveurs\\
\textbf{Sortie} & Sch\'ema de collecte + r\'ef\'erentiel \og golden image\fg{}\\
\textbf{Date} & 12 juin 2026\\
\textbf{Statut} & Diagnostic --- pr\'e-impl\'ementation\\
\end{tabular}

\vfill
{\color{cLow}\small Document de travail --- usage interne}
\end{titlepage}

% ------------------------------------------------------------------
\tableofcontents
\thispagestyle{fancy}
\clearpage

% ==================================================================
\section*{Synth\`ese}
\addcontentsline{toc}{section}{Synth\`ese}
% ==================================================================

\callout{Verdict en une ligne}{Le sch\'ema actuel ne permet de r\'epondre \`a
\textbf{aucun} des cinq objectifs de bout en bout. On compte \textbf{deux d\'efauts bloquants}
(dont le probl\`eme des tailles en GB), \textbf{un \'etage entier} de la hi\'erarchie de stockage
manquant (LV / PV / espace libre du VG), \textbf{aucun r\'ef\'erentiel} pour le sujet r\'eel
(AIX rootvg/datavg), et \textbf{aucune dimension temporelle} pour la pr\'evision.}

\medskip
\noindent\textbf{Les sept points \`a retenir :}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
  \item \textbf{rootvg / datavg = terminologie AIX.} Le parc contient tr\`es probablement de l'AIX,
        or le seul r\'ef\'erentiel (\code{redhat-std.txt}) ne couvre que RHEL 8/9.
  \item \textbf{Tailles en GB arrondies} : tout ce qui fait $<$~1~GB tombe \`a 0. \`A passer en octets.
  \item \textbf{Aucune taille \og used\fg{}} ni espace libre du VG : la croissance n'est pas calculable.
  \item \textbf{\'Etage LV/PV absent} : on saute \code{vg\_name} $\rightarrow$ \code{path}.
  \item \textbf{Snapshot unique} : pas de s\'erie temporelle $\Rightarrow$ pas de pr\'evision.
  \item \textbf{Pas de champs normalis\'es} (classification root/data, r\^ole de montage).
  \item \textbf{Signaux conformit\'e \& donn\'ees mal plac\'ees absents} (options de montage, agr\'egats).
\end{enumerate}

% ==================================================================
\section{L'insight principal : c'est de l'AIX}
% ==================================================================

\code{rootvg} et \code{datavg} sont de la terminologie LVM \textbf{AIX} (groupes de volumes,
JFS2, commandes \code{lsvg} / \code{lslv} / \code{lspv}). Le parc m\'elange donc tr\`es
probablement \textbf{AIX et Linux}. Or le seul mod\`ele de r\'ef\'erence fourni
(\code{redhat-std.txt}) ne couvre que \textbf{RHEL 8 et 9}.

\medskip
\callout{Cons\'equence}{Pour la majorit\'e des h\^otes, l'\'etape \og comparer au mod\`ele de
r\'ef\'erence\fg{} n'aura \textbf{rien \`a quoi comparer}. Le syst\`eme conclura \og conforme\fg{}
\`a tort (faux n\'egatifs silencieux). C'est le plus gros trou, devant m\^eme le probl\`eme de taille,
car il touche l'objet central du projet.}

% ==================================================================
\section{Les deux d\'efauts bloquants}
% ==================================================================

\subsection{\code{size\_total\_gb} et \code{size\_available\_gb} $\rightarrow$ passer en octets}

Le probl\`eme rep\'er\'e sur \code{size\_available\_gb} touche \textbf{aussi}
\code{size\_total\_gb}. Trois d\'efauts cumul\'es :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries}p{4.0cm}X}
\toprule
Arrondi au GB entier & \code{/boot} (500\,MB--1\,GB), \code{/boot/efi} (500--600\,MB),
\code{hd5} AIX ($\sim$24\,MB), ou tout FS presque plein $\rightarrow$ \textbf{tombent \`a 0}.
Impossible de valider les standards sub-GB ni de d\'etecter un petit FS plein.\\
\midrule
GB ($10^9$) vs GiB ($2^{30}$) & Les OS rapportent en base-2, un label \og gb\fg{} sugg\`ere la base-10
$\rightarrow$ \textbf{erreur syst\'ematique d'environ 7\,\%} sur tous les seuils.\\
\midrule
Pas de \code{size\_used} & On n'a que total + available. \code{used = total $-$ available} est
\textbf{faux} d\`es qu'il y a des blocs r\'eserv\'es (ext4 r\'eserve $\sim$5\,\% \`a root).\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip
\noindent\textbf{Correctif :}
\begin{itemize}
  \item \code{size\_total\_bytes}, \code{size\_available\_bytes} et \code{size\_used\_bytes} ---
        tous en \code{BIGINT} octets, \textbf{source de v\'erit\'e}.
  \item Source sans perte : Linux \code{df -B1} (ou \code{ansible\_mounts[].size\_total/size\_available}),
        LVM \code{vgs/lvs/pvs --units b --nosuffix}, AIX \code{df -k}\,$\times$\,1024 ou
        \code{PP\_count}\,$\times$\,\code{PP\_size}.
  \item \textbf{Ne pas utiliser} la fact Ansible \code{ansible\_lvm} (\code{size\_g}) : elle ne fournit
        que des GB arrondis $\rightarrow$ elle reproduit exactement le bug. Tracer la source via
        \code{collection\_method} pour rejeter les sources \og lossy\fg{} \`a l'ingestion.
  \item Pour du lisible, garder un \code{*\_gib} \textbf{d\'eriv\'e} (base-2), jamais comme source.
\end{itemize}

\subsection{\code{entry\_type} : enum non d\'efini mais structurant}

\code{entry\_type} pilote toute la logique aval (classification, calcul de capacit\'e, comparaison),
mais son ensemble de valeurs l\'egales n'est document\'e nulle part. \textbf{\`A verrouiller avant
toute collecte} : \code{FILESYSTEM \textbar{} SWAP/PAGING \textbar{} VG \textbar{} PV \textbar{} LV
\textbar{} PSEUDO\_FS \textbar{} UNKNOWN}, avec le contrat \og quelles colonnes sont obligatoires /
NULL par type\fg{} (ex. SWAP $\rightarrow$ \code{path} NULL ; VG $\rightarrow$ \code{path}/\code{fstype}
NULL, taille au niveau VG).

% ==================================================================
\section{Audit des douze colonnes existantes}
% ==================================================================

\begin{center}
\footnotesize
\begin{longtable}{>{\ttfamily\footnotesize}p{2.6cm} >{\footnotesize\centering\arraybackslash}p{1.5cm} >{\footnotesize\raggedright\arraybackslash}p{5.7cm} >{\footnotesize\raggedright\arraybackslash}p{4.7cm}}
\toprule
\textbf{\normalfont Colonne} & \textbf{\normalfont S\'ev.} & \textbf{\normalfont Probl\`eme principal} & \textbf{\normalfont Correctif} \\
\midrule
\endhead
gsma\_code & \sevMed & Format non d\'efini (casse/charset) ; peut identifier un client (RGPD). & Format strict valid\'e \`a l'ingestion ; pseudonymiser si identifiant. \\
\rowcolor{rowalt}
hostname & \sevHigh & FQDN vs court non fix\'e, non unique entre comptes, pas de cl\'e stable $\rightarrow$ double comptage du parc ($\geq$500). & Forme canonique (FQDN lowercase) \textbf{+ \code{host\_id}} stable. \\
vg\_name & \sevHigh & Confond le nom OS et la classification root/data ; vide sur Linux sans LVM. & Garder brut \textbf{+ \code{vg\_class}} d\'eriv\'e. \\
\rowcolor{rowalt}
path & \sevHigh & \`A normaliser pour joindre le r\'ef\'erentiel ; pas de path pour swap ; peut contenir un nom client. & Doc \og point de montage\fg{} + \code{path\_normalized} + \code{mount\_category} ; tokeniser. \\
device & \sevLow & Tr\`es d\'ependant de l'OS, volatil, bruit\'e. & D\'emoter en diagnostic + \code{device\_kind}. \\
\rowcolor{rowalt}
fstype & \sevMed & Pas de vocabulaire normalis\'e ; pseudo-FS m\'elang\'es aux vrais $\rightarrow$ faux positifs. & Enum lowercase + flag \code{is\_pseudo\_fs}. \\
entry\_type & \sevHigh & Enum non d\'efini alors que toute la logique branche dessus. & Verrouiller un enum ferm\'e \textbf{avant} la collecte. \\
\rowcolor{rowalt}
size\_total\_gb & \bloquant & Arrondi GB $\Rightarrow$ sub-GB \`a 0 ; GB vs GiB. & \code{size\_total\_bytes} (octets). \\
size\_available\_gb & \bloquant & Idem + aucune taille \og used\fg{} ; available vs free ambigu. & \code{size\_available\_bytes} + \code{size\_used\_bytes}. \\
\rowcolor{rowalt}
os\_family & \sevMed & Texte libre ; surtout aucun r\'ef\'erentiel hors RHEL. & Enum + router les OS sans golden image vers validation. \\
os\_version & \sevMed & Format h\'et\'erog\`ene (RHEL \code{9.3} vs AIX \code{7200-05}). & Garder brut + \code{os\_major} d\'eriv\'e. \\
\rowcolor{rowalt}
scan\_timestamp & \sevHigh & Fuseau non sp\'ecifi\'e + snapshot unique $\Rightarrow$ pr\'evision impossible. & ISO-8601 UTC + \code{snapshot\_id} + mod\`ele append-only. \\
\bottomrule
\caption{Audit des colonnes pr\'esentes dans \code{data.csv}.}
\end{longtable}
\end{center}

% ==================================================================
\section{Ce qui manque, par finalit\'e}
% ==================================================================

L\'egende priorit\'e : \pCrit{} (un objectif est impossible sans ce champ),
\pHigh{}, \pMed{}, \pLow{}. \quad
\priv{} = champ \`a ne collecter qu'en \textbf{agr\'egat non sensible} (compteurs / sommes
d'octets par tranche, jamais de noms de fichiers, chemins, propri\'etaires ou horodatages par fichier).

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{A. C\oe ur capacit\'e}

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
size\_total\_bytes & octets (uint64) & \pCrit & 1,3,4 & Capacit\'e totale sans perte ; d\'enominateur de l'utilisation et plafond d'une pr\'evision. \\
\rowcolor{rowalt}
size\_used\_bytes & octets (uint64) & \pCrit & 2,3,4,5 & Octets utilis\'es captur\'es directement (la soustraction est inexacte avec blocs r\'eserv\'es). \\
size\_available\_bytes & octets (uint64) & \pCrit & 1,3,4 & Espace libre (dispo utilisateur non privil\'egi\'e) sans perte. \\
\rowcolor{rowalt}
used\_percent & d\'ecimal 0--100 & \pHigh & 3,4 & Utilisation = used/total ; signal de seuil/s\'ev\'erit\'e et m\'etrique phare des dashboards. \\
reserved\_bytes & octets (nullable) & \pMed & 3,4 & Blocs r\'eserv\'es root ($\sim$5\,\% ext) ; donne le plafond effectif (ENOSPC). \\
\rowcolor{rowalt}
inodes\_total & entier (nullable) & \pMed & 3 & Un FS sature sur les inodes m\^eme avec des octets libres. \\
inodes\_used & entier (nullable) & \pMed & 2,3 & Utilisation d'inodes ; aussi indicateur d'accumulation de petits fichiers. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{B. Hi\'erarchie VG $\rightarrow$ LV $\rightarrow$ PV (le sujet m\^eme du projet)}

Aujourd'hui on saute directement \code{vg\_name} $\rightarrow$ \code{path}, en perdant l'\'etage LV
\textbf{et} l'\'etage PV, et \textbf{sans} l'espace libre du VG. Sans cela, impossible de raisonner
\og RootVG / DataVG\fg{} ni de dire si un FS peut grandir.

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
vg\_size\_bytes & octets (uint64) & \pCrit & 1,3,4 & Capacit\'e totale du VG : plafond dur de croissance d'un LV. \\
\rowcolor{rowalt}
vg\_free\_bytes & octets (uint64) & \pCrit & 1,3,4 & \textbf{Signal de croissance n\textsuperscript{o}1} : extents libres $\rightarrow$ \code{lvextend} simple ; $\sim$0 $\rightarrow$ escalade achat disque. \\
vg\_pv\_count & entier & \pMed & 1,3 & Nombre de PV/disques ; VG mono-PV = risque de r\'esilience. \\
\rowcolor{rowalt}
vg\_pe\_size\_bytes & octets & \pMed & 1,3 & Granularit\'e d'allocation (PE/PP) ; conversion PP$\rightarrow$octets sans perte. \\
vg\_state & enum & \pMed & 1,3 & \'Etat/sant\'e du VG (active/inactive/exported/partial). \\
\rowcolor{rowalt}
lv\_name & cha\^ine & \pHigh & 1,2,4 & LV support du FS, distinct de path/device ; cible exacte d'un \code{lvextend}. \\
lv\_size\_bytes & octets (uint64) & \pHigh & 1,3,4 & Taille allou\'ee du LV ; LV $>$ FS d\'etecte un FS non \'etendu. \\
\rowcolor{rowalt}
lv\_copies & entier & \pMed & 1,3 & Nombre de copies miroir ; LV critique non mirror\'e = d\'eviation. \\
pv\_name & cha\^ine & \pMed & 1,3 & Disque/PV support du VG (AIX \code{hdiskN}, Linux \code{/dev/...}). \\
\rowcolor{rowalt}
pv\_free\_bytes & octets (uint64) & \pMed & 3,4 & Marge sur le PV : croissance possible sur disque existant vs nouvel achat. \\
lv\_type & enum & \pLow & 1,5 & Type de LV/segment (jfs2/paging/boot/sysdump ; linear/striped/mirror). \\
\rowcolor{rowalt}
vg\_type & enum (nullable) & \pLow & 1,3 & AIX small/big/scalable ou LVM2 ; r\'egit les limites de croissance. \\
vg\_max\_lvs & entier (nullable) & \pLow & 1,3 & Plafond AIX MAX LVs ; \'epuisement = d\'eviation de croissance. \\
\rowcolor{rowalt}
vg\_max\_pps & entier (nullable) & \pLow & 1,3 & Plafond AIX MAX PPs/PVs ; le VG peut ne plus grandir m\^eme avec disques. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{C. Identit\'e \& cl\'es}

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
record\_id & UUID/hash & \pCrit & 1,4 & Cl\'e primaire par ligne ; les rapports/recos/validations r\'ef\'erencent une ligne pr\'ecise. \\
\rowcolor{rowalt}
host\_id & UUID/machine-id & \pCrit & 1,4 & Cl\'e h\^ote stable ; \'evite le double comptage des h\^otes renomm\'es (cible $\geq$500). \\
record\_kind & enum vg/lv/pv/fs\_mount/swap & \pCrit & 1,3 & Discriminateur de la hi\'erarchie ; affine/remplace \code{entry\_type}. \\
\rowcolor{rowalt}
snapshot\_id & cha\^ine/uuid & \pHigh & 3,4 & Un run de collecte complet ; distingue \og FS supprim\'e\fg{} de \og non scann\'e\fg{}. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{D. Champs normalis\'es (l'\'etape \og normaliser\fg{} n'a aujourd'hui aucune colonne de sortie)}

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
vg\_class & enum rootvg/datavg/... & \pCrit & 1,2,3,5 & Classification RootVG vs DataVG ; l'objet litt\'eral du projet, OS-agnostique. \\
\rowcolor{rowalt}
mount\_category & enum system/data/... & \pCrit & 2,5 & Cat\'egorise un path (syst\`eme vs data/app/user/boot) ; pivot du \og mal plac\'e\fg{}. \\
path\_normalized & cha\^ine & \pHigh & 1,2 & Path canonique ; joint au point de montage du golden image (\'evite faux positifs). \\
\rowcolor{rowalt}
vg\_name\_normalized & cha\^ine & \pHigh & 1,2 & Nom VG canonique (pr\'efixes/suffixes compte retir\'es) ; alimente \code{vg\_class}. \\
hostname\_normalized & cha\^ine & \pHigh & 1,4 & Hostname canonique malgr\'e les conventions de nommage incoh\'erentes (risque projet). \\
\rowcolor{rowalt}
os\_major & entier/court & \pHigh & 1 & Version majeure d\'eriv\'ee ; join de standard d\'eterministe (RHEL8 vs 9). \\
os\_distribution & enum & \pHigh & 1 & Distro pr\'ecise (RHEL/Ubuntu/SLES/AIX) ; \code{os\_family} trop grossier. \\
\rowcolor{rowalt}
host\_role\_env & enum prod/test/... & \pHigh & 3,4,5 & Environnement : un \code{/var} plein en prod est critique, en sandbox non. \\
device\_kind & enum & \pLow & 1 & Compagnon cat\'egoriel de \code{device} (LVM\_LV/PARTITION/NFS/...). \\
\rowcolor{rowalt}
architecture & enum & \pLow & 1 & x86\_64-uefi/bios, ppc64le ; cadre les r\`egles conditionnelles (\code{/boot/efi} UEFI). \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{E. S\'erie temporelle \& pr\'evision (obj. 3 \& 4)}

Le sch\'ema actuel ne contient \textbf{qu'un snapshot}. Une pr\'evision a besoin de plusieurs points
dans le temps ($\sim$14 points quotidiens cons\'ecutifs avant une projection fiable).

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
projected\_days\_to\_full & jours (nullable) & \pHigh & 3,4 & Livrable phare : (plafond effectif $-$ used)/vitesse ; pilote la priorisation. \\
\rowcolor{rowalt}
growth\_rate\_bytes\_per\_day & octets/j sign\'e & \pLow & 3,4 & Pente de \code{used\_bytes} sur fen\^etre glissante ; feature explicable, n\'egative au nettoyage. \\
is\_full\_flag & bool\'een & \pLow & 3 & FS d\'ej\`a au plafond (incident MAINTENANT vs pr\'evu) ; v\'erit\'e terrain pour backtest. \\
\rowcolor{rowalt}
is\_readonly\_flag & bool\'een & \pLow & 3 & Montage RO : ne peut pas grandir ; \'evite une reco \og \'etendre ce LV\fg{} absurde. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{F. Conformit\'e \& donn\'ees mal plac\'ees (obj. 2 \& 5 --- inexprimables aujourd'hui)}

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
mount\_options & cha\^ine (tokens) & \pHigh & 1,5 & Drapeaux ro/nodev/nosuid/noexec ; conformit\'e CIS (\code{/tmp} sans noexec, etc.). \\
\rowcolor{rowalt}
is\_separate\_filesystem & bool\'een & \pHigh & 1,3,5 & CIS exige \code{/tmp},\code{/var/log},\code{/home} s\'epar\'es ; sinon risque DoS root. \\
system\_partition\_unexpected\_usage\_bytes & octets & \pHigh & 2,5 & Octets hors sous-r\'epertoires OS attendus : quantifie \og donn\'ees client sur partition syst\`eme\fg{} sans nommer aucun fichier. \\
\rowcolor{rowalt}
data\_present\_on\_system\_flag & bool\'een & \pHigh & 2,5 & Rollup : contenu data/app sur une partition syst\`eme ; finding phare agr\'egeable. \\
is\_pseudo\_fs & bool\'een & \pMed & 1 & Exclut tmpfs/proc/sysfs : \'evite des volumes de faux positifs. \\
\rowcolor{rowalt}
is\_network\_filesystem & bool\'een & \pMed & 1,2,5 & FS distant (nfs/cifs) : placement anormal ; exclu des r\`egles locales. \\
mtime\_age\_histogram\priv & objet (bucket$\rightarrow$count,bytes) & \pMed & 2,4 & Histogramme d'\^age (obsolescence) ; uniquement compteurs+octets par tranche. \\
\rowcolor{rowalt}
large\_alloc\_histogram\priv & objet (band$\rightarrow$count,bytes) & \pMed & 2 & Grosses allocations (cores, vieux backups, dumps) sans noms. \\
child\_dir\_usage\_aggregates\priv & objet (subdir$\rightarrow$bytes) & \pMed & 2,4 & \code{du --max-depth=1} sur partitions syst\`eme ; localise le volume. \\
\rowcolor{rowalt}
last\_modified\_age\_days\priv & entier jours & \pMed & 2 & \^Age du contenu le plus r\'ecent (max mtime) ; FS data inchang\'e = candidat obsol\`ete. \\
world\_writable\_dir\_count\priv & entier & \pMed & 5 & Compte de r\'epertoires world-writable ; durcissement CIS. \\
\rowcolor{rowalt}
data\_owner\_hint\priv & enum & \pLow & 2,5 & Indice non identifiant data-sur-syst\`eme ; largement redondant avec le flag (optionnel). \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------
\subsection{G. Sorties d'analyse (\`a placer dans une table s\'epar\'ee, pas dans la donn\'ee brute)}

\begin{center}
\begin{longtable}{C T O O F}
\toprule
\textbf{\normalfont Champ} & \textbf{\normalfont Type} & \textbf{\normalfont Prio} & \textbf{\normalfont Obj} & \textbf{\normalfont Finalit\'e} \\
\midrule
\endhead
deviation\_type & enum & \pHigh & 1,2,5 & Cat\'egorie d'\'ecart (missing/extra mount, under/oversized, data\_on\_system, no\_reference...). \\
\rowcolor{rowalt}
severity & enum & \pHigh & 1,3 & S\'ev\'erit\'e exig\'ee par le livrable \og rapports avec s\'ev\'erit\'e\fg{}. \\
confidence\_score & flottant 0--1 & \pHigh & 1 & D\'eclenche l'\'etape \og valider les faibles confiances avec les \'equipes\fg{} (human-in-the-loop). \\
\rowcolor{rowalt}
golden\_image\_id & cha\^ine & \pHigh & 1 & R\'ef\'erence du mod\`ele compar\'e ; rend la comparaison auditable, expose les \og sans r\'ef\'erence\fg{}. \\
recommendation\_text & cha\^ine & \pMed & 2,4 & Reco actionnable (grandir LV, migrer data, supprimer obsol\`ete). \\
\rowcolor{rowalt}
validation\_status & enum & \pMed & 1 & R\'esultat de validation \'equipe compte ; r\'einjecte confirm\'e/faux positif dans l'entra\^inement. \\
scan\_confidence & 0--1 / enum & \pMed & 1 & Compl\'etude du collecteur (du partiel, montage saut\'e) ; \'evite des escalades de faux positifs. \\
\rowcolor{rowalt}
collection\_method & enum & \pMed & 1,3 & Source de collecte ; permet de rejeter \code{ansible\_lvm} (GB arrondi) \`a l'ingestion. \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{center}

% ==================================================================
\section{Le r\'ef\'erentiel : trous \`a combler}
% ==================================================================

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
  \item \textbf{Aucun golden image AIX} alors que rootvg/datavg = AIX. \`A \'ecrire :
        \code{hd4=/}, \code{hd2=/usr}, \code{hd9var=/var}, \code{hd3=/tmp}, \code{hd1=/home},
        \code{hd10opt=/opt}, \code{hd11admin=/admin}, \code{hd5}=boot ($\sim$24\,MB),
        \code{hd6}=paging, \code{hd8}=jfs2log, + \code{/var/adm/ras}, LV de dump.
        \textbf{datavg doit \^etre S\'EPAR\'E de rootvg} --- c'est le signal de mauvais placement central.
  \item \textbf{Aucun standard non-RHEL} : Ubuntu/Debian (ext4, pas xfs), SLES, Oracle Linux, Rocky/Alma.
  \item \textbf{Points de montage manquants} dans le standard RHEL : \code{/usr}, \code{/opt},
        \code{/var} (FHS) ; \code{/var/log}, \code{/var/tmp}, \code{/var/log/audit} (CIS, s\'epar\'es) ;
        \code{/srv}, \code{/data}.
  \item \code{/boot/efi} pr\'esent pour RHEL 8 mais \textbf{absent pour RHEL 9} (toujours requis en
        UEFI x86\_64) --- \`a ajouter, conditionnel \`a l'architecture.
  \item \textbf{Le r\'ef\'erentiel est en prose, pas exploitable par machine.} Le transformer en lignes
        joignables sur \code{os\_family + os\_major + expected\_mount\_point}, avec
        \code{min\_size\_bytes}/\code{max\_size\_bytes} (sans perte ; le \og +\fg{} de \og 10-15GB+\fg{}
        = max non born\'e / nullable, sinon faux positifs sur \code{/var}, \code{/home}),
        \code{expected\_fstype}, \code{classification}, \code{separate\_filesystem\_required},
        \code{expected\_mount\_options}, \code{severity\_weight}, \code{model\_version\_and\_source}.
  \item \textbf{Chemin \og no\_reference\fg{}} : router explicitement vers la validation humaine
        au lieu de conclure \og conforme\fg{} silencieusement.
\end{enumerate}

% ==================================================================
\section{Recommandations structurelles}
% ==================================================================

\begin{itemize}
  \item \textbf{JSON / JSONL plut\^ot que CSV} (d\'ej\`a la pr\'ef\'erence des objectifs) : un h\^ote a
        $N$ VG $\rightarrow$ $N$ LV/PV $\rightarrow$ $N$ FS ; un CSV plat force des lignes h\'et\'erog\`enes
        pleines de NULL et \textbf{ne peut pas} porter les agr\'egats imbriqu\'es (histogrammes).
        Si CSV impos\'e $\rightarrow$ \'eclater en \textbf{plusieurs tables} : (1)~faits VG,
        (2)~topologie LV/PV, (3)~faits FS-montage, (4)~r\'ef\'erentiel versionn\'e, (5)~findings.
  \item \textbf{Store de faits FS = append-only}, cl\'e
        \code{(host\_id, path, entry\_type, scan\_timestamp)}, jamais d'\'ecrasement d'un \og latest\fg{}.
        Cadence quotidienne ; $\sim$500 serveurs $\times$ $\sim$30 chemins/jour $\approx$ 5,5\,M lignes/an
        --- trivial en Parquet/BigQuery partitionn\'e par date.
  \item \textbf{S\'eparer les sorties d'analyse} (\S\,5.G) des faits bruts immuables, sinon relancer
        la d\'etection \'ecrase l'historique.
  \item \textbf{Octets partout} (FS, LV, VG, PV), d\'epr\'ecier tout \code{*\_gb}.
  \item \textbf{Verrouiller l'enum \code{entry\_type}/\code{record\_kind}} \emph{avant} la collecte.
  \item \textbf{Passe de normalisation + tokenisation} des segments identifiants
        (\code{/data/\{client\}}, \code{/sapmnt/\{sid\}}) \emph{avant} stockage ; jamais de cha\^ine
        \code{server:/export} NFS ni d'options de montage avec credentials.
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{Couverture objectif par objectif (\'etat actuel)}
% ==================================================================

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{6.4cm} >{\centering\arraybackslash}p{2.2cm} X}
\toprule
\textbf{Objectif} & \textbf{Faisable} & \textbf{Bloqu\'e par} \\
\midrule
1. D\'etection d'\'ecarts FS/VG & \textcolor{cBlock}{\textbf{Non}} & tailles arrondies + pas de r\'ef\'erentiel AIX/non-RHEL + \code{vg\_class}/\code{mount\_category} absents \\
\rowcolor{rowalt}
2. Optimisation (obsol\`ete/mal plac\'e) & \textcolor{cBlock}{\textbf{Non}} & aucun signal de placement/\^age/usage agr\'eg\'e \\
3. Fiabilit\'e / croissance & \textcolor{cBlock}{\textbf{Non}} & snapshot unique + pas de \code{vg\_free}/inodes \\
\rowcolor{rowalt}
4. Efficacit\'e op. / pr\'evision & \textcolor{cBlock}{\textbf{Non}} & pas de s\'erie temporelle \\
5. R\'eduction de risque / conformit\'e & \textcolor{cBlock}{\textbf{Non}} & pas de \code{mount\_options}/s\'eparation FS/classification syst\`eme \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

% ==================================================================
\section{Sch\'ema cible --- \og header type\fg{} de ce qu'on a besoin}
% ==================================================================

\subsection{Table \og faits\fg{} (un enregistrement par montage / objet de stockage)}

En-t\^ete CSV pr\^et \`a l'emploi (\`a pr\'ef\'erer en JSON/JSONL avec hi\'erarchie imbriqu\'ee) :

\begin{lstlisting}
record_id;snapshot_id;gsma_code;host_id;hostname;hostname_normalized;host_role_env;os_family;os_distribution;os_version;os_major;architecture;record_kind;entry_type;vg_name;vg_name_normalized;vg_class;vg_size_bytes;vg_free_bytes;vg_pv_count;vg_pe_size_bytes;vg_state;lv_name;lv_size_bytes;lv_type;lv_copies;pv_name;pv_free_bytes;device;device_kind;path;path_normalized;mount_category;fstype;is_pseudo_fs;is_network_filesystem;mount_options;is_separate_filesystem;size_total_bytes;size_used_bytes;size_available_bytes;reserved_bytes;used_percent;inodes_total;inodes_used;system_partition_unexpected_usage_bytes;data_present_on_system_flag;last_modified_age_days;collection_method;scan_confidence;scan_timestamp
\end{lstlisting}

\subsection{Table \og r\'ef\'erentiel\fg{} (golden image --- fichier s\'epar\'e versionn\'e)}

\begin{lstlisting}
model_id;os_family;os_major;os_version_range;architecture_scope;expected_mount_point;expected_vg;vg_class;classification;mandatory;separate_filesystem_required;min_size_bytes;max_size_bytes;expected_fstype;expected_lv_name_pattern;expected_mount_options;severity_weight;model_version_and_source
\end{lstlisting}

\subsection{Table \og findings\fg{} (sorties d'analyse --- cl\'e \code{record\_id})}

\begin{lstlisting}
finding_id;record_id;snapshot_id;golden_image_id;deviation_type;severity;confidence_score;recommendation_text;validation_status;detected_at
\end{lstlisting}

\subsection{Exemple JSONL (un h\^ote, hi\'erarchie VG$\rightarrow$LV$\rightarrow$PV$\rightarrow$FS)}

\begin{lstlisting}
{"host_id":"a1b2-...","hostname_normalized":"srv-prod-001","os_family":"AIX","os_major":"7.2",
 "snapshot_id":"run-2026-06-12","scan_timestamp":"2026-06-12T02:00:00Z",
 "vgs":[{"vg_name":"rootvg","vg_class":"rootvg","vg_size_bytes":68719476736,"vg_free_bytes":10737418240,
         "vg_pv_count":2,"vg_state":"active",
         "lvs":[{"lv_name":"hd4","lv_size_bytes":2147483648,"lv_type":"jfs2","lv_copies":1,
                 "fs":{"path":"/","mount_category":"system","fstype":"jfs2",
                       "size_total_bytes":2147483648,"size_used_bytes":1288490188,
                       "size_available_bytes":858993459,"used_percent":60.0,
                       "is_separate_filesystem":true,
                       "system_partition_unexpected_usage_bytes":0}}]}],
 "pvs":[{"pv_name":"hdisk0","pv_free_bytes":5368709120}]}
\end{lstlisting}

% ==================================================================
\section*{Note de m\'ethode}
\addcontentsline{toc}{section}{Note de m\'ethode}
% ==================================================================
\small\itshape
Diagnostic produit \`a partir de l'en-t\^ete de \code{data.csv}, de \code{objectives.txt} et de
\code{redhat-std.txt}, via une analyse multi-agents crois\'ee (couverture des objectifs, audit des
champs, mod\`ele LVM AIX/Linux, mod\`eles de r\'ef\'erence, pr\'evision de capacit\'e,
conformit\'e/s\'ecurit\'e) puis consolidation et v\'erification de la n\'ecessit\'e et de la
sensibilit\'e de chaque champ propos\'e. Les noms de champs sont des propositions \`a figer avec
l'\'equipe data avant d\'ebut de collecte.

\end{document}
